<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Questio de latitudine creabilium specierum</title>
        <author>Stephanus de Entzendorf</author>
        <editor>Andrei Marinca</editor>
        <editor>Isabela Stoian</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoding</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Questio de latitudine creabilium specierum</title>
          <date when="2019-07-29">July 29, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://rise-ubb.com/">RISE Project PN-III-P4-ID-PCCF-2016-0064</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-qzi78h">Basel A X 44</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="1-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ru7y7y-d1e66">
        <head xml:id="ru7y7y-d1e66-Hd1e104">Questio de latitudine creabilium specierum</head>
        <head xml:id="ru7y7y-d1e66-Hd1e107" type="question-title">Utrum in latitudine creabilium specierum sit dare summam citra
          Deum</head>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e110">Utrum in latitudine creabilium specierum sit dare summam citra Deum.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e113">Arguitur quod sic quia in latitudine creatarum specierum est dare summam citra Deum,
          igitur in latitudine etc.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e116">Consequentia tenet, ex hoc quia Deus non est minus potens respectu creabilium specierum
          quam respectu creatarum de facto, alias oporteret dicere quod respectu aliquarum creatarum
          Deus esset minus potens quam respectu aliarum. Et antecedens patet, quia angelica species
          est summa de facto citra genus supersubstantie. Similiter, in latitudine specierum
          accidentis est dare summam de facto citra genus substantie.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e120">Oppositum arguitur, quia, cum Deus sit infinite perfectionis, et processus in gradibus
          specificis est secundum imitabilitatem divinam; sed Deus non potest imitari tante ab
          aliqua creatura quin potest perfectius imitari, et sic in infinitum; igitur questio
          falsa.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e123">Pro responsione ad questionem premitto quattor suppositiones, deinde ponam conclusiones
          cum corolariis ad quesitum responsivas. Prima suppositio est ista: Omnis excessus est
          formaliter uel virtualiter divisibilis; patet ista, quia alias non haberet rationem
          excessus, nisi haberet rationem quantitatis.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e126">Secunda suppositio: quod infinite sunt uel possunt esse denominationes essentiales
          diversarum rationum. Patet ista in speciebus numerorum que vadunt in infinitum.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e129">Tertia suppositio: quod, quamvis differentia rerum specifica a priori teneat se a parte
          Dei, non tamen oritur ex distinctione rationum ydealium in eodem. Patet, quia non est unum
          a priori differentia talis possit haberi nisi ex parte prime cause. Secunda pars patet,
          quia non est distinctio rerum ydealium in Deo.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e132">Quarta suppositio: quod quelibet essentialium perfectionum est in infinitum secundum
          magis uel minus comunicabilis. Patet, quia quod suscipit magis et minus infinite suscipit
          augmentative uel diminutive.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e135">Prima conclusio : quamvis tota latitudo creabilium specierum substantie et accidentis sit
          terminabilis exclusive, neutra tamen est terminabilis ultimate inclusiue. Probatur illa
          conclusio, quia latitudo speciei accidentis terminatur exclusiue ad totum genus
          substantiae, infra quod est perfectionaliter. Similiter, totalis latitudo creabilium
          specierum substantie exclusive terminatur ad Deum. Igitur prima pars conclusionis vera.
          Secunda pars probatur. Patet ex suppositionibus premissis, quia quelibet species utriusque
          latitudinis excedit vel exceditur divisibiliter respectu terminorum exclusivorum, igitur
          inter quamcumque speciem creabilem et Deum potest esse species media, et ita inter
          quamlibet vel non gradum perfectionis simpliciter.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e139">Primum corrolarium: quod, quamvis sint extreme species accidentis et substantie de facto,
          non tamen de possibili absoluto.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e142">Secundum corrolarium: quod totalis latitudo creabilium specierum habet se per modum
          continui. Patet, quia inter quaslibet duas species, ex prima suppositione, possunt esse
          infinite medie.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e145">Tertium correlarium: quamvis Deus sciat supremam et infinitam speciem de facto, nesciret
          tamen supremam creabilem.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e148">Quartum corrolarium: licet a Deo quelibet species creabilis possit poni in esse, tamen
          non sit latitudo specierum creabilium totalis.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e151">Conclusio secunda : quamvis in infinitum perfectam speciem Deus potest ad extra
          producere, nulla tamen est vel esse potest species creata infinita simpliciter. Prima pars
          patet ex prima conclusione et corolariis. Secunda pars patet, quia alias potest esse
          creatura omniquaque infinita.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e154">Corrolarium primum: quamvis, qualibet specie creabili data, Deus potest in infinitum
          perfectiorem producere, quelibet tamen species creabilis respectu Dei est in infinitum [1
          v] modice perfectionis.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e158">Secundum corollarium: quamvis quelibet creabilis species in infinitum distaret a
          perfectione Dei, tamen una est et dicitur essentialiter perfectior alia.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e161">Tertium corollarium: quantum evidenter ex subordinatione causarum potest argui una prima
          causa, ita ex subordinatione essentialium perfectionum potest argui una perfectio
          summa.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e164">Quartum corollarium: quod Deus potest se plus ad extrema communicare durative quam
          perfective, quia potest producere rem infinite durationis simpliciter et non perfectionis
          simpliciter.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e167"><supplied>Tertia conclusio</supplied> : quamvis omni accidentium species sint perfective
          subiectorum suorum, tamen subiective perfectiones determinant sibi proportionaliter
          accidentium species nobiliores. Prima pars patet, quia generaliter actus est perfectius
          potentie subiective, igitur. Secunda pars patet, quia nobiliorium perfectibilium sint
          perfectiones nobiliores accidentales.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e172">Corollarium primum: quod ex nobilitate specierum substantie arguitur nobilitas specierum
          accidentis.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e175">Secundum: si Deus esset capax et accidentis subiective, ipsum esset nobilius omni
          accidente creature communicabili.</p>
        <p xml:id="ru7y7y-d1e66-d1e179">Tertium corollarium: quod sequitur ex tota positione, quod questio est falsa simpliciter,
          ut proponitur.</p>
        <!--  * infinitum potest aug<ment>ari numeris Physicorum add.glos.in sinistra marg. cod.
        ** necesse est dividi excellentes in excellentia et id <quod> excellitur. Unde excedens et excessum debet semper in aliquo convenire, quarto Physicorum add.glos.in dextera marg. cod.-->
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>